{"acf":{"address":"Telliskivi 60a\/3, 10412 Tallinn","contact_email":"info@sev.ee","contact_phone":"+372 59 047 365","copyright":"\u00a9  2022 Sotsiaalsete Ettev\u00f5tete V\u00f5rgustik","facebook_url":"https:\/\/www.facebook.com\/SotsiaalseteEttev6teteV6rgustik","footer_cta_button":{"title":"Liitu kogukonnaga","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/liitu-kogukonnaga\/","target":""},"footer_cta_intro":"Toome kokku k\u00f5ik Eesti sotsiaalsed ettev\u00f5tted ning sotsiaalset ettev\u00f5tlust m\u00f5jutavad ja huvitatud osapooled.","footer_cta_title":"Liitu meiega","footer_menu":[{"link":{"title":"Teenused","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/teenused\/","target":""}},{"link":{"title":"Liitu kogukonnaga","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/liitu-kogukonnaga\/","target":""}},{"link":{"title":"Blogi","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/blogi\/","target":""}},{"link":{"title":"Kontakt","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/kontakt\/","target":""}}],"header_cta_button":{"title":"Liitu kogukonnaga","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/liitu-kogukonnaga\/","target":""},"highlighted_content":[{"ID":606,"post_author":"3","post_date":"2021-10-27 12:37:00","post_date_gmt":"2021-10-27 09:37:00","post_content":"<!-- wp:paragraph -->\n<p>Euroopa Sotsiaalse Ettev\u00f5tluse Monitor on ainus rahvusvaheliselt tunnustatud uuring sotsiaalsest ettev\u00f5tlusest, mis aitab viia \u00fchiskonnas positiivset muutust eestvedavate ettev\u00f5tete vajadused ja soovid nii kohaliku kui ka rahvusvahelisse poliitikakujundamisse. Valminud on 2020. aastal tehtud <a href=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/ESEM-Eesti-raport-2020-2021.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">raport Eesti uuringus osalenud sotsiaalsete ettev\u00f5tete kohta<\/a> kui ka <a href=\"https:\/\/knowledgecentre.euclidnetwork.eu\/download\/european-social-enterprise-monitor-report-2020-2021\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Euroopa \u00fclene kokkuv\u00f5te<\/a>.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><em>\"K\u00e4esolev raport on vajalik ja asjakohane v\u00e4line pilguheit Eesti sotsiaalse ettev\u00f5tluse hetkeolukorrale ja v\u00e4ljakutsetele. Olen kindel, et siit leiavad head alusmaterjali nii poliitikakujundajad kui sotsiaalsed ettev\u00f5tted, et meie ees seisvate v\u00e4ljakutsetega toime tulla.\"<\/em><\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>- Raivo K\u00fc\u00fct, Siseministeeriumi rahvastiku toimingute ja kodaniku\u00fchiskonna asekantsler<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>J\u00e4rgnevalt on kummastki kokkuv\u00f5ttest v\u00e4ljatoodud peamised faktid, mis kirjeldavad uuringus osalenud sotsiaalseid ettev\u00f5tteid.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading {\"level\":3} -->\n<h3>10 fakti Eesti uuringus osalenud sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest <\/h3>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Kokku osales Eesti k\u00fcsitluses 46 ettev\u00f5tet. 9 vastust tuli eemaldada seet\u00f5ttu, et<br>vastanud ei kinnitanud, et \u201csotsiaalne m\u00f5ju on strateegiliste \u00e4riotsuste tegemisel<br>finantshuvidest olulisem v\u00f5i v\u00f5rdselt oluline\u201d. Peale andmete sorteerimist vastavalt<br>metoodikale j\u00e4i uuringu anal\u00fc\u00fcsi aluseks 24 vastust.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>10 fakti seires osalenud Eesti sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest:<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:list -->\n<ul><li><strong>\u00fchiskondliku ja keskkonnas\u00e4\u00e4stliku missiooniga<br><\/strong>75% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest reinvesteerivad oma tulu organisatsiooni missiooni<br>t\u00e4itmiseks.<\/li><li><strong>noored<br><\/strong>\u00dcle poole sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest on asutatud viimase 10 aasta jooksul.<\/li><li><strong>kaasavad ja mitmekesised<br><\/strong>50% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest annavad t\u00f6\u00f6d erineva etnilise taustaga t\u00f6\u00f6tajatele<br>ning 33% on v\u00f5tnud t\u00f6\u00f6le erivajadusega inimesi.<\/li><li><strong>ambitsioonikad<br><\/strong>75% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest soovib l\u00e4hitulevikus laiendada oma tooteid ja<br>teenuseid, 50% soovivad t\u00f5sta turunduse taset, 46% soovib minna uutele turgudele<br>ning v\u00e4rvata uusi t\u00f6\u00f6tajaid.<\/li><li><strong>sotsiaalselt vastutustundlikud<br><\/strong>88% peab teenuste ja toodete hankimise valikute puhul \u201ev\u00e4ga oluliseks\u201c v\u00f5i<br>\u201eoluliseks\u201c positiivset \u00fchiskondlikku m\u00f5ju.<\/li><li><strong>uuenduslikud<br><\/strong>54% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest kinnitab, et nad t\u00f5id turule tulles kaasa v\u00e4hemalt<br>\u00fche uuendusliku toote\/teenuse ning 50% pidasid innovaatiliseks oma \u00e4rimudelit.<\/li><li><strong>m\u00f5\u00f5davad m\u00f5jusid<br><\/strong>50% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest anal\u00fc\u00fcsib regulaarselt oma tegevuse m\u00f5ju.<\/li><li><strong>vastupidavad<\/strong><br>Vaatamata koroonakriisile t\u00f6\u00f6tas 77% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest oma senise<br>sihtr\u00fchma jaoks v\u00e4lja uued tooted ja teenused, 62% muutis oma tooted ja teenused<br>digitaalseks ning 31% t\u00f6\u00f6tas v\u00e4lja t\u00e4iesti uusi pakkumisi uutele sihtr\u00fchmadele.<\/li><li><strong>kaasavad<\/strong><br>92% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest kaasab oma t\u00f6\u00f6tajaid organisatsiooni otsuste<br>tegemisse \u201ev\u00e4ga suurel\u201c v\u00f5i \u201esuurel m\u00e4\u00e4ral\u201c.<\/li><li><strong>s\u00e4\u00e4stva arengu p\u00f5him\u00f5tteid j\u00e4rgivad<br><\/strong>67% sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest on teadlikud \u00dcRO s\u00e4\u00e4stva arengu eesm\u00e4rkidest<br>(SDG), 50% tegutsevad eesm\u00e4rgi \u201etervis ja heaolu\u201c t\u00e4itmiseks, millele j\u00e4rgnevad<br>\u201es\u00e4\u00e4stev tootmine ja tarbimine\u201c (46%), \u201eebav\u00f5rdsuse v\u00e4hendamine\u201c (38%) ning<br>\u201ekliimamuutuste vastased meetmed\u201c (38%).<\/li><\/ul>\n<!-- \/wp:list -->\n\n<!-- wp:heading {\"level\":3} -->\n<h3>5 fakti seires osalenud Euroopa sotsiaalsete ettev\u00f5tete kohta<\/h3>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Erkki Kubber v\u00f5ttis kokku viis fakti l\u00fchikeses videos:<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:video {\"id\":2347} -->\n<figure class=\"wp-block-video\"><video controls src=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/5-fakti-sotsiaalsest-ettev\u00f5tlusest.mp4\"><\/video><\/figure>\n<!-- \/wp:video -->\n\n<!-- wp:heading {\"level\":3} -->\n<h3>V\u00f5imalus luua sotsiaalsest ettev\u00f5tlusest normaalsus, mitte ni\u0161\u0161!<\/h3>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Oled ettev\u00f5tja, kes loob positiivset m\u00f5ju \u00fchiskonda?&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Sooviksid kaasa r\u00e4\u00e4kida oma ettev\u00f5tte tuleviku m\u00f5jutavate sotsiaalsete ettev\u00f5tete poliitikas, investeeringute ja strateegiat?<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Kui vastasid m\u00f5lemale k\u00fcsimusele \"jah\", siis oled oodatud t\u00e4itma <strong>ainsat rahvusvaheliselt tunnustatud sotsiaalse ettev\u00f5tluse kohta tehtavat uuringut<\/strong>. Soovime sinu h\u00e4\u00e4lt kuulda v\u00f5tta olulistel teemadel nagu rahastamine, toetusmeetmed, vajalikud programmid ja koolitused.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><strong>K\u00fcsimustiku t\u00e4itmine v\u00f5tab aega umbes 25 minutit.<\/strong> T\u00e4ita saab lingil<strong> <\/strong><a href=\"https:\/\/bit.ly\/ESEM2021_ET\"><strong>https:\/\/bit.ly\/ESEM2021_ET<\/strong><\/a>.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->","post_title":"10 fakti Eesti uuringus osalenud sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest ja 5 fakti Euroopa omadest","post_excerpt":"","post_status":"publish","comment_status":"closed","ping_status":"closed","post_password":"","post_name":"10-fakti-eesti-uuringus-osalenud-sotsiaalsetest-ettevotetest-ja-5-fakti-euroopa-omadest","to_ping":"","pinged":"","post_modified":"2022-03-16 14:44:00","post_modified_gmt":"2022-03-16 11:44:00","post_content_filtered":"","post_parent":0,"guid":"https:\/\/sev.kanso.ee\/?p=606","menu_order":0,"post_type":"post","post_mime_type":"","comment_count":"0","filter":"raw"},{"ID":609,"post_author":"3","post_date":"2021-07-14 12:39:00","post_date_gmt":"2021-07-14 09:39:00","post_content":"<!-- wp:paragraph -->\n<p>Alates juunist on Sotsiaalsete Ettev\u00f5tete V\u00f5rgustikku (SEV) juhtinud K\u00e4tlyn J\u00fcrisaar. Millega K\u00e4tlyn on varasemalt tegelenud, miks soovib ta valdkonda panustada ja millisena n\u00e4eb sotsiaalse ettev\u00f5tluse tulevikku - sellest k\u00f5igest saad teada juba j\u00e4rgnevalt.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><strong>K\u00e4tlyn, tere tulemast SEVi! Millega Sa seni oled tegelenud?<\/strong><\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Olen p\u00e4rit Mulgimaalt, v\u00e4ikesest imekaunist kohast nimega Karksi-Nuia ja mulle meeldib \u00f6elda, et olen kirglik aktivist ja organiseerija. Olen varasemalt tegutsenud suuresti asjade algatamise ja elluviimisega. Nimelt olen olnud aastaid projektijuht nii haridusvaldkonnas kui ka n\u00e4iteks IT sektoris, viies ellu suuremaid ja v\u00e4iksemaid projekte, mille eesm\u00e4rk on arendada organisatsiooni v\u00f5i ettev\u00f5tete j\u00e4tkusuutlikkust ning luua v\u00f5imalusi arenguks kollektiivile ja kogukonnale. N\u00e4iteks olen saanud anda panuse Ida-Virumaa hariduselu arengusse, olles Kohtla-J\u00e4rve G\u00fcmnaasiumi loomise protsessis ning tegutsedes projekti- ja huvijuhina ning Ida-Virumaa Haridusklastri liikmena.&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Olen omandanud bakalaureusekraadi Tallinna Tehnika\u00fclikoolis avaliku halduse ja riigiteaduste erialal ja magistrikraadi Tartu \u00dclikoolis kommunikatsioonijuhtimises. Need erialad on viinud mind ka p\u00f5nevate tegemisteni, n\u00e4iteks olen tegutsenud sisuloojana Eesti Artistide Agentuuris. Haridustee viis mind ka SEViga kokku juba 2017. aastal, kus olen olnud kaasatud mitmetesse \u00fcle-eestilistesse projektidesse. \u00dchiskond ja selle erinevad valdkonnad on mind alati huvitanud.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Lisaks tegutsen Changemakersis, kus olen korraldanud s\u00fcndmusi ning koolitanud noori alates 2017. aastast. Olen saanud SEVist ja Changemakersist ka sotsiaalse ettev\u00f5tja pisiku ning loonud enda sotsiaalse ettev\u00f5tte Huggy, panustades s\u00fcdamega vaimse tervise valdkonna arendamisse.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><strong>Miks otsustasid SEViga liituda ning panustada sotsiaalsesse ettev\u00f5tlusesse?<\/strong><\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Olles SEViga juba varasemalt seotud olnud ja n\u00e4inud, milline v\u00f5imas asi on sotsiaalne ettev\u00f5tlus ja sealses valdkonnas tegutsejad, j\u00f5udsin ka ise elus s\u00fcgavama arusaamani, et soovin panustada \u00fchiskonda, luua positiivset muutust. N\u00e4en selles valdkonnas nii suurt potentsiaali ning soovin olla sellest osa, aidates kaasa Eesti sotsiaalse ettev\u00f5tluse arengule.&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><strong>Millisena n\u00e4ed sotsiaalse ettev\u00f5tluse tulevikku?<\/strong><\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Sotsiaalne ettev\u00f5tlus on tulevikus laialt levinud elustiil, teadlik valik, mille abil aitame teisi inimesi, keskkonda, elu meie \u00fcmber ning elavdame ka majandust. Usun, et teadlikkus sotsiaalsest ettev\u00f5tlusest kujuneb selliseks, et inimeste tunnetuses on sotsiaalne ettev\u00f5tlus normaalsus, mitte ni\u0161\u0161. See on midagi, mis on meie igap\u00e4evase teadliku k\u00e4itumise valik ja ettev\u00f5tluse tavap\u00e4rane vorm. Selleks, et j\u00f5uda selleni terves Eestis ja maailmas, on l\u00e4bida pikk teekond, sest inimeste arusaamade ja harjumuste kujunemine on pikaajalisem protsess. K\u00fcll aga n\u00e4en, et SEV on ligi 10 tegutsemisaastaga teinud koos partneritega v\u00e4ga head t\u00f6\u00f6d ning oleme kena arengusammu juba astunud. Edasi tuleb vaid veel innukamalt minna!<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->","post_title":"K\u00e4tlyn J\u00fcrisaar: sotsiaalne ettev\u00f5tlus kui normaalsus, mitte ni\u0161\u0161","post_excerpt":"","post_status":"publish","comment_status":"closed","ping_status":"closed","post_password":"","post_name":"katlyn-jurisaar-sotsiaalne-ettevotlus-kui-normaalsus-mitte-niss","to_ping":"","pinged":"","post_modified":"2022-03-16 14:43:31","post_modified_gmt":"2022-03-16 11:43:31","post_content_filtered":"","post_parent":0,"guid":"https:\/\/sev.kanso.ee\/?p=609","menu_order":0,"post_type":"post","post_mime_type":"","comment_count":"0","filter":"raw"},{"ID":539,"post_author":"3","post_date":"2021-10-04 20:43:00","post_date_gmt":"2021-10-04 17:43:00","post_content":"<!-- wp:paragraph -->\n<p>Ettev\u00f5tluse m\u00f5iste on mitmek\u00fclgne ja arenev. Selleks, et m\u00f5ista \u00fchiskondlikke probleeme lahendava sotsiaalse ettev\u00f5tluse tagamaid, tasub tunda ka \u00fcldist ettev\u00f5tluse ajalugu. Katrin J\u00f5gisaar uurib, millal ja miks tekkis sotsiaalne ettev\u00f5tlus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>Ettev\u00f5tlus on tuhandeid aastaid vana<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Aastal 2019 m\u00e4\u00e4rab Eesti inimeste \u00fcldisema arusaamise ettev\u00f5tluse m\u00f5istest tulumaksuseadus, mille \u00a7 14 lg 2 \u00fctleb, et ettev\u00f5tluseks loetakse isiku iseseisevat majandus- v\u00f5i kutsetegevust, mille eesm\u00e4rgiks on tulu saamine kauba tootmisest, m\u00fc\u00fcmisest v\u00f5i vahendamisest, teenuse osutamisest v\u00f5i muust tegevusest, kaasa arvatud loominguline v\u00f5i teaduslik tegevus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":1277,\"width\":384,\"height\":288} -->\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter is-resized\"><img src=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/1280px-lipari-obsidienne_5-768x576.jpg\" alt=\"Foto: Obsidiaan. Autor: Ji-Elle, Wikipedia [CC BY-SA 3.0]\" class=\"wp-image-1277\" width=\"384\" height=\"288\"\/><figcaption>Foto: Obsidiaan. Autor: Ji-Elle, Wikipedia [CC BY-SA 3.0]<\/figcaption><\/figure><\/div>\n<!-- \/wp:image -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><em>]<\/em>Ettev\u00f5tlus on tegelikult v\u00e4ga vana. Juba 17000 aastat e.m.a. hakkasid Uus-Guinea inimesed vahetama obsidiaani ehk vulkaanilist klaasi, millest tehti nooleotsi ja mida vahetati teiste kaupade vastu (nt toit, t\u00f6\u00f6riistad vms). Jahi ja korilusega tegelevad h\u00f5imud vahetasid kaupu teiste piirkondade h\u00f5imudega, et tagada endale \u00e4raelamine.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Varajane ettev\u00f5tlus j\u00e4tkus kuni ajani, mil inimesed&nbsp;&nbsp;hakkasid teravilja ja loomi ise kasvatama ning osa inimestest j\u00e4id seet\u00f5ttu paikseteks. Varaagraarne tootmisviis tekkis umbes 8000 aastat e.m.a. Arenes kaubandus p\u00f5llupidajate ja karjakasvatajate vahel.&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Alates sellest hetkest said inimesed rohkem spetsialiseeruda, sest iga\u00fcks ei pidanud tegema k\u00f5ike, et ellu j\u00e4\u00e4da.&nbsp;Samal ajal sai alguse ka k\u00fclade ja linnade teke. Linnade areng t\u00f5i kaasa kultuuridevahelised kaubandussuhted ja populaarsete kaubateede tekkimise. Hilisagraarne tootmisviis \u00fchendas p\u00f5llupidamise ja karjakasvatuse.&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Esimesed v\u00e4\u00e4rismetallist m\u00fcndid v\u00f5eti kasutusele 600 aastat e.m.a. Ees-Aasias.&nbsp;T\u00e4nu rahale said inimesed oma vara koguda. T\u00e4nu suurematele saakidele tekkisid kaubalis-rahalised suhted.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Keskajal arenes t\u00e4nu rahvaarvu kasvule, k\u00e4sit\u00f6\u00f6- ja kaubandusgildide s\u00fcsteemide laienemisele ning muudele kauplemist m\u00f5jutavatele teguritele, ka pangandus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Varaindustriaalne tootmisviis s\u00fcndis 15. sajandi Euroopas. Alguses Itaalias ja Inglismaal, sealt levis see edasi Madalmaadesse ja Prantsusmaale.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>Kapitalismiga koos tekkis t\u00e4nap\u00e4evane ettev\u00f5tlus<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>T\u00e4nap\u00e4eva ettev\u00f5tluse s\u00fcndi on seostatud kapitalismi algusajaga.&nbsp;18. sajandil Inglismaal alguse saanud t\u00f6\u00f6stusrevolutsioon muutis ettev\u00f5tluse k\u00e4ek\u00e4iku oluliselt.&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Enam ei pidanud ettev\u00f5tted lootma tuuleenergiale v\u00f5i veevooluenergiale, mis s\u00f5ltusid vastavalt ilmastikust v\u00f5i asukohast. Hakati kasutama elektrit, k\u00fctust ja erinevaid mootoreid. Inimesed kolisid suurematesse asumitesse, et tehastesse t\u00f6\u00f6le minna.&nbsp;<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>K\u00e4sit\u00f6\u00f6 hakkas asenduma masstootmisega. Tolle aja \u00fcks nimekamaid ettev\u00f5tjaid oli Henry Ford.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>\u00dcldine turumajandus v\u00f5imaldab k\u00fcll arendada mitmek\u00fclgselt \u00fchiskonda, kuid ei pruugi otseselt lahendada elukeskkonnas levivaid probleeme. Siin tulebki m\u00e4ngu \u00fchiskondlik vastutus ja soov panustada.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Sotsiaalne ettev\u00f5tlus hakkas laiemalt levima industrialiseerimise ajal, mil \u00fchiskonnas kerkisid esile erinevad sotsiaalsed probleemid, mida valitsused ei olnud v\u00f5imelised kiirelt lahendama. Innovaatiliste ideedega inimesed suutsid ja tahtsid anda oma panuse lahenduste leidmiseks.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>Majanduslik ebakindlus \u00e4rgitas looma sotsiaalseid ettev\u00f5tteid<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>19. sajandil ja 20. sajandi alguses suurenes t\u00f6\u00f6puudus m\u00e4rgatavalt ning mitmed rahakamad inimesed otsustasid hakata t\u00f6\u00f6tuid praktilisel viisil aitama.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Sellest tulenevalt hakkasid ka t\u00f6\u00f6tajad ise moodustama lokaalseid \u00fchinguid, kus k\u00f5ik liikmed panid regulaarselt kindla summa \u00fchiskassasse, millesse kogutut kasutati hiljem haiguse v\u00f5i t\u00f6\u00f6\u00f5nnetuse poolt kannatanu abistamiseks.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Esimesed kaks sotsiaalset ettev\u00f5tet tekkisid aastal 1844 \u2013 grupp Rochdale kudujaid avasid poe, mis pakkus liikmetele tarbekaupu odavamalt ning ehitajad moodustasid ehitus\u00fchingu, mille liikmed kogusid \u00fchiskassasse raha ja said t\u00e4nu sellele endale kodu ehitada.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Samasse ajaj\u00e4rku j\u00e4\u00e4b ka s\u00e4ravate sotsiaalsete ettev\u00f5tjate teke. Need on keskmisest julgemad ja teotahtelisemad inimesed, kes viivad oma uuendusliku m\u00f5tte- ja tegutsemisviisi kaudu \u00fchiskonna uuele tasandile.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Samasse ajaj\u00e4rku j\u00e4\u00e4b ka s\u00e4ravate sotsiaalsete ettev\u00f5tjate teke. Need on keskmisest julgemad ja teotahtelisemad inimesed, kes viivad oma uuendusliku m\u00f5tte- ja tegutsemisviisi kaudu \u00fchiskonna uuele tasandile.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":1278,\"width\":288,\"height\":400} -->\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter is-resized\"><img src=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/florence_nightingale_h_hering_npg_x82368.jpg\" alt=\"Pildil Florence Nightingale. Autor: Henry Hering (1814-1893) [Public domain]\" class=\"wp-image-1278\" width=\"288\" height=\"400\"\/><figcaption>Pildil Florence Nightingale. Autor: Henry Hering (1814-1893) [Public domain]<\/figcaption><\/figure><\/div>\n<!-- \/wp:image -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>Florence Nightingale kasutas sotsiaalset innovatsiooni, et luua kaasaegne \u00f5endus<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Paljud olulised aspektid meie elus, mida oleme t\u00e4na harjunud enesestm\u00f5istetavaks pidama, olid kunagi vaid visioon \u00fche sotsiaalse innovaatori peas, keda enamik tema kaasaegseist pidas parimal juhul t\u00e4ielikuks idealistiks.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>N\u00e4iteks puhtus ja kord haiglates ning s\u00f5bralik hoolitsus patsientide eest said harjumusp\u00e4raseks alles Florence Nightingale\u2019i eestvedamisel 19. sajandi Suurbritannias, kust s\u00e4\u00e4rane m\u00f5tteviis levis peagi teistesse l\u00e4\u00e4neriikidesse.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Krimmi s\u00f5jas&nbsp;(1853\u20131856) oli Nightingale haigete ja viga saanud s\u00f5durite p\u00f5etaja. Tema mitmed kirjeldused s\u00f5durite laatsarettide viletsast olukorrast p\u00e4lvisid avalikkuses suure t\u00e4helepanu. Ta kritiseeris eriti laatsarettide v\u00e4hest puhtust, v\u00e4rske \u00f5hu v\u00e4hesust, soojuse ebapiisavust, toiduvaliku \u00fchek\u00fclgsust ja s\u00f5dureile antavast ebapiisavast puhkuseperioodist. Nightingale kritiseeritud puuduj\u00e4\u00e4kide parandamine v\u00e4hendas oluliselt s\u00f5durite suremust v\u00e4lihaiglates. Aastal 1907 p\u00e4lvis ta esimesena naisena Teeneteordeni.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>YFU kultuurivahetusprogrammides on osalenud enam kui 250 000 noort<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>YFU ehk&nbsp;<em>Youth For Understanding<\/em>&nbsp;on organisatsioon, mis koorus v\u00e4lja II maailmas\u00f5ja traagikast 1951. aastal.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>John Eberly m\u00f5istis, et s\u00f5jaj\u00e4rgse Saksamaa raskused avaldavad riigi noortele laastavat m\u00f5ju, tekitades meeleheidet. Ta tegi USA kohalike koguduste juhtidele ettepaneku luua noorte vahetusprogramm, et tuua Saksa keskkooli\u00f5pilased aastaks Ameerika \u00dchendriikidesse. Eberly soovis noortele anda lootust ja \u00f5pilasvahetuse kogemusi, et noored oleksid p\u00e4rast seda motiveeritud Saksamaale naasma ja oma riiki taastama.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Just s\u00f5jakoledustest p\u00f5hjustatud hirm v\u00f5\u00f5raste ja teistest erinevate ees ajendas liikumise pikaajalist eestvedajat Rachel Andreseni astuma reaalseid samme tolerantsema ning rahulikuma maailma heaks.&nbsp;Nii sai alguse t\u00e4naseks \u00fclemaailmseks v\u00f5rgustikuks kasvanud ja rahvusvahelisi haridusprogramme pakkuv organisatsioon&nbsp;<em>Youth for Understanding<\/em>. Igal aastal osaleb vahetusprogrammides \u00fcle maailma \u00fcle kolme tuhande 15-18-aastase noore. YFU-rakukesi leidub pea 60 riigis.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Rachel Andreseni&nbsp;t\u00f6\u00f6d ja p\u00fchendumust tunnustati 1973. aastal, kui ta sai oma p\u00fchendumuse eest rahvusvahelisele noortevahetusele Nobeli rahupreemia kandidaadiks.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>YFU Eesti pakub haridusliku eesm\u00e4rgiga kultuurivahetusprogramme juba alates 1992. aastast. Esimesed \u00f5pilased said v\u00f5imaluse minna v\u00e4lismaale kohe, kui Eesti vabanes ja taastati Eesti Vabariik.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":1279,\"width\":384,\"height\":403} -->\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter is-resized\"><img src=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/800px-muhammad_yunus_cropped-768x805.jpg\" alt=\"Foto: Muhammad Yunus. Autor: University of Salford, Wikipedia. [CC BY 2.0]\" class=\"wp-image-1279\" width=\"384\" height=\"403\"\/><figcaption>Foto: Muhammad Yunus. Autor: University of Salford, Wikipedia. [CC BY 2.0]<\/figcaption><\/figure><\/div>\n<!-- \/wp:image -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>Muhammad Yunus pakkus toimetulekuv\u00f5imalusi vaestele<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>M\u00f5nikord v\u00f5rreldakse sotsiaalseid ettev\u00f5tjaid revolutsion\u00e4\u00e4ridega.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>N\u00e4iteks ettev\u00f5tja Muhammad Yunus, kes algatas 1983. aastal Bangladeshis mikrolaenude s\u00fcsteemi ja l\u00f5i Grameen panga, muutis \u00fcldsuse arusaama laenuv\u00f5imalustest.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Tegelikult soovis \u00e4rimees pakkuda toimetulekuv\u00f5imalust ja alternatiivi inimestele, kes on liiga vaesed, selleks et omada tagatist ja suuri intresse maksta, ent kes ometi vajavad raha v\u00e4ikesteks investeeringuteks, et iseseisvalt hakkama saada.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Ettev\u00f5te on saanud mitmeid auhindu, muuhulgas 2006. aastal seni ainsa \u00e4riettev\u00f5ttena Nobeli rahuauhinna. Auhinda jagas pangaga panga asutaja Muhammad Yunus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2><strong>Sotsiaalse ettev\u00f5tluse m\u00f5iste tekkis alles hiljuti<\/strong><\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Algusaastatel seda k\u00f5ike muidugi sotsiaalse ettev\u00f5tlusena ei osatud nimetada \u2013 tehti lihtsalt seda, mis aitas k\u00f5ige paremini \u00fchiskonna sotsiaalseid probleeme lahendada.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Esimesed m\u00e4rgid sotsiaalse ettev\u00f5tluse teadvustamisest p\u00e4rinevad aastast 1986, kui Dennis R. Young kirjeldas kasumit mittetaotlevat ettev\u00f5tjat isikuna, kes on tihedalt seotud innovaatiliste ideede loomisega, mitte \u00fcksnes \u00fchenduse juhtimisega.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Viis aastat hiljem t\u00f5id Sandra Waddock ja James E. Post v\u00e4lja t\u00e4psema definitsiooni: &nbsp;sotsiaalsed on need erasektori ettev\u00f5tjad, kellel on roll oluliste muutuste l\u00e4bi viimises nii avalikus sektoris kui ka teatud sotsiaalsetes probleemides.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Sarnane arusaam j\u00f5udis 2007. aastal ka Eesti kodaniku\u00fchiskonna l\u00fchis\u00f5nastikku, mis \u00fctleb, et terminiga sotsiaalne t\u00e4histatakse eraettev\u00f5tteid, mida rakendatakse mitte kasumi teenimise, vaid \u00fchiskonna paremaks muutmise abin\u00f5una. Sotsiaalses ettev\u00f5ttes on tihtilugu oluline \u00fche innovatiivse isiku \u2013 sotsiaalse ettev\u00f5tja \u2013 algatus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Lihtsamalt \u00f6elduna \u2013 sotsiaalsed ettev\u00f5tted m\u00fc\u00fcvad oma tooteid v\u00f5i teenuseid eesm\u00e4rgiga muuta maailma paremaks. Sotsiaalsete ettev\u00f5tete \u00fchiskondlik eesm\u00e4rk t\u00e4hendab nende otsest panustamist inimeste toimetulekusse ja heaolusse ning loodus- ja elukeskkonna soovitava seisundi p\u00fcsimisse.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><strong>Kasutatud kirjandus<\/strong><\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:list {\"ordered\":true} -->\n<ol><li>Algma, S. 2014. Sotsiaalne ettev\u00f5tlus kui \u00fcks sotsiaalt\u00f6\u00f6 vorm Eestis sotsiaalse ettev\u00f5tte ja kohaliku omavalitsuse koost\u00f6\u00f6 n\u00e4itel. T\u00dc \u00fchiskonnateaduste instituut. (Bakalaureuset\u00f6\u00f6).<\/li><li>Bornstein, D. 2005. Kuidas muuta maailma? Sotsiaalsed ettev\u00f5tjad ja uute ideede j\u00f5ud. Fontese Kirjastus<\/li><li>Hakkan ettev\u00f5tjaks&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.hakkanettevotjaks.ee\/eesti-ettevotlus-100-ettevotluse-ajalugu-ja-voimalikud-trendid-2118-aastaks\/\">Eesti Ettev\u00f5tlus 100: ettev\u00f5tluse ajalugu ja v\u00f5imalikud trendid 2118 aastaks<\/a>.<\/li><li>Hur, J. (2017).&nbsp;<a href=\"https:\/\/bebusinessed.com\/history\/history-of-entrepreneurship\/\">History of Entrepreneurship<\/a>.<\/li><li>Kesler, E. 2008&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.rak.edu.ee\/opiobjektid\/raha\/index.html\">Raha<\/a>&nbsp;Rakvere Ametikooli e-\u00f5piobjekt.<\/li><li>Ladva, E.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.bioneer.ee\/sotsiaalsed-ettev%C3%B5tjad-%E2%80%93-kes-nad\">Sotsiaalsed ettev\u00f5tjad \u2013 kes nad on?<\/a>&nbsp;Bioneer.ee<\/li><li>Lagerspetz, M. 2007.&nbsp;<a href=\"https:\/\/heakodanik.ee\/kodanikuuhiskonna-luhisonastik\/\">Kodaniku\u00fchiskonna l\u00fchis\u00f5nastik<\/a>. Eesti Mittetulundus\u00fchingute ja Sihtasutuste Liit.<\/li><li>Riigiteataja&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.riigiteataja.ee\/akt\/119112010007?leiaKehtiv\">Tulumaksuseadus<\/a>&nbsp;\u00a7 14 lg 2<\/li><li>Santos, D. G., Mendonca, J., Amaral, M. 2012. From Nonprofit to For-profit enterprises: Entrepreneurial ventures typology. Paper to be presented at the DRUID Academy on Venue: University of Cambridge.<\/li><li>Sev.ee <a href=\"https:\/\/sev.ee\/mis-sotsiaalne-ettevotlus\/\">Mis on sotsiaalne ettev\u00f5tlus?<\/a><\/li><li>Sutt, H. 2011. Sotsiaalsete ettev\u00f5tete olemus ja probleemid Eestis. T\u00dc ettev\u00f5ttemajanduse instituut. (Magistrit\u00f6\u00f6).<\/li><li>Taskutark.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.taskutark.ee\/m\/agraar-toostus-ja-infouhiskonna-rahvastik-majandus-ja-ruumiline-korraldus\/\">Agraar-, t\u00f6\u00f6stus- ja info\u00fchiskonna rahvastik, majandus ja ruumiline korraldus<\/a>.<\/li><li>\u017delizko, D. 2014.&nbsp;<a href=\"http:\/\/dspace.ut.ee\/bitstream\/handle\/10062\/43878\/zelizko_daisi.pdf\">Sotsiaalne ettev\u00f5tlus kolmandas sektoris P\u00e4rnumaal Kodaniku\u00fchiskonna Sihtkapitali poolt toetatud projektide n\u00e4itel<\/a>. T\u00dc P\u00e4rnu kolled\u017e. (L\u00f5put\u00f6\u00f6).<\/li><li>Wikipedia.&nbsp;<a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Florence_Nightingale\">Florence Nightingale<\/a>.<\/li><li>Wikipedia.&nbsp;<a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Grameen_Bank\">Garmeen Bank<\/a>.<\/li><li>Vikipeedia \u201c<a href=\"https:\/\/et.wikipedia.org\/wiki\/Ettev%C3%B5tluse_ajalugu\">Ettev\u00f5tluse ajalugu<\/a>\u201d<\/li><li>Vikipeedia.&nbsp;<a href=\"https:\/\/et.wikipedia.org\/wiki\/Florence_Nightingale\">Florence Nightingale<\/a>.<\/li><li>Vikipeedia.&nbsp;<a href=\"https:\/\/et.wikipedia.org\/wiki\/Grameen_Bank\">Garmeen Bank<\/a>.<\/li><li>YFU Eesti.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.yfu.ee\/yfu\/organisatsioonist\/\">Organisatsioonist<\/a>.<\/li><li>YFU.&nbsp;<a href=\"https:\/\/about.yfu.org\/history\">History<\/a>.<\/li><\/ol>\n<!-- \/wp:list -->","post_title":"Maailma esimesed sotsiaalsed ettev\u00f5tted v\u00f5itlesid vaesuse vastu ja inimeste elude eest","post_excerpt":"","post_status":"publish","comment_status":"closed","ping_status":"closed","post_password":"","post_name":"maailma-esimesed-sotsiaalsed-ettevotted-voitlesid-vaesuse-vastu-ja-inimeste-elude-eest","to_ping":"","pinged":"","post_modified":"2022-03-16 14:48:07","post_modified_gmt":"2022-03-16 11:48:07","post_content_filtered":"","post_parent":0,"guid":"https:\/\/sev.kanso.ee\/?p=539","menu_order":0,"post_type":"post","post_mime_type":"","comment_count":"0","filter":"raw"},{"ID":534,"post_author":"3","post_date":"2022-01-06 20:37:00","post_date_gmt":"2022-01-06 17:37:00","post_content":"<!-- wp:paragraph -->\n<p>Kui sotsiaalprojektid on sageli \u00fchekordsed ettev\u00f5tmised, siis sotsiaalne ettev\u00f5tlus t\u00e4hendab j\u00e4rjepidevat tegutsemist ja enese \u00e4ra majandamist. Sotsiaalsed ettev\u00f5tted m\u00fc\u00fcvad oma tooteid v\u00f5i teenuseid eesm\u00e4rgiga muuta maailma paremaks. Katrin J\u00f5gisaar uurib, millal ja miks tekkis Eestis sotsiaalne ettev\u00f5tlus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:image {\"align\":\"left\",\"id\":1272} -->\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"alignleft\"><img src=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/2009-08-09_-_terve_elu_kalendri_pildistamine_ekke_19_5-300x200.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1272\"\/><\/figure><\/div>\n<!-- \/wp:image -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Ettev\u00f5tluse ajalugu ulatub Eestis juba esimese vabariigi aegadesse.&nbsp;Esimesed sotsiaalsed ettev\u00f5tted asutati&nbsp;<a href=\"https:\/\/sev.ee\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/kvartalikiri-sotsiaalne-ettevotlus-eestis.pdf\">1990. aastate alguses<\/a>, kui N\u00f5ukogude Liit lagunes ning tekkisid vaba\u00fchendused.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Tollal ei nimetatud neid veel sotsiaalseteks ettev\u00f5teteks, vaid&nbsp;tehti lihtsalt seda, mis aitas k\u00f5ige paremini \u00fchiskonna sotsiaalseid probleeme lahendada.&nbsp;Sotsiaalsete eesm\u00e4rkide t\u00e4itmiseks teenitud tulu&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.yfu.ee\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/Liisa-Erdel_Teenuste-turundamine-SEV-i-n%C3%A4itel.pdf\">kirjeldati v\u00e4ljenditega<\/a>&nbsp;\u201comatulu teenimine\u201d, \u201cavalike teenuste delegeerimine\u201d v\u00f5i \u201cettev\u00f5tlustulu teenimine\u201d.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>1990. aastatel oli sotsiaalne ettev\u00f5tlus ka maailmas veel v\u00e4ga uus m\u00f5iste.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.jstor.org\/stable\/pdf\/976408.pdf?seq=1#page_scan_tab_contents\">Sandra Waddock ja James E. Post<\/a>&nbsp;l\u00f5id alles 1991. aastal t\u00e4psema definitsiooni: &nbsp;sotsiaalsed on need erasektori ettev\u00f5tjad, kellel on roll oluliste muutuste l\u00e4bi viimises nii avalikus sektoris kui ka teatud sotsiaalsetes probleemides.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>1990. aastal hakati ka Euroopa Liidus ettev\u00f5tluse sotsiaalsetele eesm\u00e4rkidele t\u00e4helepanu p\u00f6\u00f6rama. Euroopa Liidu Komisjonis loodi sotsiaalmajanduse \u00fcksus ning Euroopa parlamendis moodustati sotsiaalmajanduse t\u00f6\u00f6grupp.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Itaalia oli esimene riik, mis andis 1991. aastal sotsiaalsele ettev\u00f5tlusele&nbsp;<a href=\"http:\/\/dspace.ut.ee\/bitstream\/handle\/10062\/43878\/zelizko_daisi.pdf\">eraldi juriidilise vormi<\/a>. 2004. aastal tutvustas \u00dchendkuningriigi valitsus teist sotsiaalse ettev\u00f5tluse vormi \u2013 kogukonna huvides t\u00f6\u00f6tavat ettev\u00f5tet (ingl k&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.gov.uk\/government\/organisations\/office-of-the-regulator-of-community-interest-companies\"><em>Community Interest Company<\/em><\/a>). 2004. Aastal v\u00f5eti vastu ka Soome &nbsp;sotsiaalse ettev\u00f5tluse seadus, mis m\u00e4\u00e4ras sotsiaalseteks ettev\u00f5tted, kelle t\u00f6\u00f6j\u00f5ust moodustavad v\u00e4hemalt 30% sotsiaalsesse riskir\u00fchma kuuluvad inimesed \u2013 pikaajalised t\u00f6\u00f6tud v\u00f5i erivajadusega inimesed.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:heading -->\n<h2>Sotsiaalse ettev\u00f5tluse algus Eestis<\/h2>\n<!-- \/wp:heading -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Eestis hakati sotsiaalsetest ettev\u00f5tetest kui eraldi tegevusvormist teadlikult r\u00e4\u00e4kima 2005. aastal, kui&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.heategu.ee\/et\">Heateo SA<\/a>&nbsp;t\u00f5lkis David Bornsteini raamatu \u201cKuidas muuta maailma\u201d. Esimestel aastatel levis sotsiaalse ettev\u00f5tluse idee aeglaselt \u2013 seda toetas \u00fcksnes&nbsp;<a href=\"http:\/\/editthis.info\/emsl\/Sotsiaalne_ettev%C3%B5tlus\">Heateo SA<\/a>,&nbsp;Eesti P\u00e4evalehe ja Hansapanga korraldatud sotsiaalse ettev\u00f5tja konkurss. Heateo SA &nbsp;korraldatud&nbsp;kodutute jalgpalli projekt 2006. aastal leidis \u00fchiskonnas sotsiaalse ettev\u00f5tluse n\u00e4itena tugevat vastukaja.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>M\u00f5iste j\u00f5udis 2007. aastal Eesti&nbsp;<a href=\"https:\/\/heakodanik.ee\/kodanikuuhiskonna-luhisonastik\/\">kodaniku\u00fchiskonna l\u00fchis\u00f5nastikku<\/a>, mis \u00fctleb, et terminiga sotsiaalne t\u00e4histatakse eraettev\u00f5tteid, mida rakendatakse mitte kasumi teenimise, vaid \u00fchiskonna paremaks muutmise abin\u00f5una. Sotsiaalses ettev\u00f5ttes on tihtilugu oluline \u00fche innovatiivse isiku \u2013 sotsiaalse ettev\u00f5tja \u2013 algatus.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2009. aasta s\u00fcgisel pani Heateo SA \u00fcli\u00f5pilaste&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ajujaht.ee\/\">\u00e4riideede konkursil Ajujaht<\/a>&nbsp;v\u00e4lja sotsiaalse ettev\u00f5tluse eriauhinna suurusega 50 000 krooni. Sotsiaalse ettev\u00f5tluse tutvustamine oli osa konkursi kommunikatsioonist, mis aitas m\u00f5iste levikule kaasa. 2009. aastal saavutas taaskasutusmoega tegelev sotsiaalne ettev\u00f5te&nbsp;<a href=\"https:\/\/boliree.weebly.com\/reuse-republic.html\">Re-Use Republic<\/a>&nbsp;Ajujahil teise koha.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p><a href=\"https:\/\/www.kysk.ee\/\">Kodaniku\u00fchiskonna Sihtkapital<\/a>&nbsp;(K\u00dcSK) alustas 2010. aastal spetsiaalselt sotsiaalsetele ettev\u00f5tetele suunatud toetusprogrammidega. Sotsiaalset ettev\u00f5tlust hakati selgemalt n\u00e4gema kui tuluallikate poolest mitmekesist ja eluj\u00f5ulist rahastusmudelit, mille abil vaba\u00fchendused rahuldavad regulaarselt ja pika aja jooksul eri sihtr\u00fchmade vajadusi.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Samal aastal alustas Heateo SA sotsiaalse ettev\u00f5tluse koolituste pakkumist, mille k\u00e4igus koolitati k\u00f5iki Maakondlike Arenduskeskuste ettev\u00f5tlus- ja mittetulundus\u00fchingute n\u00f5ustajaid.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2011. aasta oktoobris avaldas Euroopa Majandus- ja Sotsiaalkomitee arvamuse teemal \u201e<a href=\"https:\/\/eur-lex.europa.eu\/LexUriServ\/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2012:024:0001:0006:ET:PDF\">Sotsiaalne ettev\u00f5tlus ja sotsiaalne ettev\u00f5te<\/a>\u201d. V\u00e4ljaandes \u00f6eldi, et sotsiaalne ettev\u00f5te on \u00fcks Euroopa sotsiaalse mudeli p\u00f5hielemente, mis on tihedalt seotud Euroopa Liidu 2020. aasta strateegiaga ning annab olulise panuse \u00fchiskonda. Samuti t\u00f5deti, et liikmesriigid ja ELi institutsioonid peavad tagama, et sotsiaalsed ettev\u00f5tted oleksid kaasatud riiklikesse ettev\u00f5tetele suunatud poliitika algatustesse ja programmidesse v\u00f5rdsetel tingimustel teiste ettev\u00f5tlusvormidega ning et nendega arvestataks nagu teiste ettev\u00f5tlusvormidega.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2011. aasta oktoobris avaldas Euroopa Komisjoni teatise \u201c<a href=\"https:\/\/eur-lex.europa.eu\/legal-content\/ET\/TXT\/PDF\/?uri=CELEX:52012AE1292&amp;from=ET\">Sotsiaalettev\u00f5tluse algatus<\/a>\u201d, milles toodi esile 11 esmat\u00e4htsat tegevust kolmel eesm\u00e4rgil: sotsiaalsete ettev\u00f5tete ligip\u00e4\u00e4su soodustamine rahastusele, sotsiaalse ettev\u00f5tluse n\u00e4htavuse suurendamine ning juriidilise keskkonna arendamine.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>11. aprillil 2012 asutati K\u00dcSK-i toel&nbsp;<a href=\"https:\/\/sev.ee\/\">Sotsiaalsete Ettev\u00f5tete V\u00f5rgustik<\/a>&nbsp;(SEV), mis on katusorganisatsioon Eesti sotsiaalsetele ettev\u00f5tetele. V\u00f5rgustiku algatusgrupp tegutses Eesti Mittetulundus\u00fchingute ja Sihtasutuste Liidu eestvedamisel ning koost\u00f6\u00f6s Heateo Sihtasutusega. Kui 2012. aastal oli SEVil 19 organisatsiooni, siis 2019. aastal on liikmeid juba 51. V\u00f5rgustik tegutseb nii liikmes- kui eestkoste organisatsioonina.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>Kuna sotsiaalse ettev\u00f5tluse valdkond on lai ning Eestis puudub \u00fchtne s\u00fcsteem m\u00e4\u00e4ratlemiseks, siis suur osa Eestis tegutsevatest organisatsioonidest ei pruugi endale teadvustadagi, et tegelevad igap\u00e4evaselt sotsiaalse ettev\u00f5tlusega. Sellest tulenevalt on ennast sellena ametlikult m\u00e4\u00e4ratlenud organisatsioonide arv v\u00f5rdlemisi v\u00e4ike.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2016. aastal l\u00f5id Sotsiaalsete Ettev\u00f5tete V\u00f5rgustik ja Briti N\u00f5ukogu g\u00fcmnaasiuminoortele ettev\u00f5tlusprogrammi&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.changemakers.ee\/\">Changemakers Academy<\/a>, mis annab tuule tiibadesse uutele sotsiaalsetele ettev\u00f5tetele. Changemakers Academy on g\u00fcmnaasiuminoortele m\u00f5eldud konkurss, mille eesm\u00e4rk on anda osalejatele p\u00f5nev ja arendav isiklik &nbsp;sotsiaalse ettev\u00f5tluse kogemus. Igal aastal on t\u00f6\u00f6tatud koos 150 noorega.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>K\u00dcSKi ja Heateo SA algatasid 2016. aastal&nbsp;<a href=\"https:\/\/nula.kysk.ee\/\">NULA inkubaatori<\/a>&nbsp;konkursi leidmaks lahendusi probleemidele, mis puudutavad suurt osa meie \u00fchiskonnast. NULA inkubaator pakub idee algfaasis tiimi vajadustele kohandatud arengukava koos vajaliku mentorlusega. Inkubaator on kaheosaline \u2013 esimesed kaks kuud on k\u00fcmnel meeskonnal v\u00f5imalus oma ideed t\u00e4psustada ning testida. Viis meeskonda saavad v\u00f5imaluse p\u00f5hjalikumalt ideed edasi arendada. 2019. aastal on NULA inkubaatori koolitajaks ka Jaan Aps, kes on SEVi asutajaliige.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2016. aastal &nbsp;moodustati&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.riigikantselei.ee\/et\/avaliku-sektori-ja-sotsiaalse-innovatsiooni-rakkeruhm\">avaliku sektori ja sotsiaalse innovatsiooni rakker\u00fchm<\/a>, mida asus juhtima Maarjo M\u00e4ndmaa. Rakker\u00fchma \u00fclesandeks on avaliku sektori innovatsiooniv\u00f5imekuse suurendamiseks t\u00f6\u00f6tada v\u00e4lja poliitikasuunised ja lahendused. Muuseas otsib rakker\u00fchm vastust k\u00fcsimusele, kuidas avaliku sektori asutused saavad avalikke teenuseid koos osutada v\u00f5i kaasata erasektorit v\u00f5i vaba\u00fchendusi (sh sotsiaalseid ettev\u00f5tteid), et parandada avalike teenuste k\u00e4ttesaadavust ja kvaliteeti ning avalike teenuste pakkujate suutlikkuse ning j\u00e4rjepidevuse t\u00f5usu organisatsioonidena. Rakker\u00fchma on kaasatud ka SEV.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2016. aastal panid SEV ja SEB pank Eesti suurimal \u00e4riideede konkurssil Ajujaht parimale sotsiaalsele ettev\u00f5ttele v\u00e4lja 5000 euro suuruse eripreemia. Eripreemia v\u00f5itis&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ajujaht.ee\/ajujahi-sotsiaalse-ettevotluse-eriauhinna-5000e-voitsid-kriidiku-nukud\/\">MT\u00dc Pesapuu<\/a>, mis pakub Kriidiku arendavate nukkude tootmisel t\u00f6\u00f6d pikaajalistele t\u00f6\u00f6tutele ja erivajadustega inimestele.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2017. aasta kevadel toetasid SEB pank ja Kodaniku\u00fchiskonna Sihtkapital rahalise s\u00fcstiga Ajujahis k\u00f5ige kaugemale j\u00f5udnud sotsiaalse ettev\u00f5tluse \u00e4riideed, mille sai endale 30 parema sekka p\u00e4\u00e4senud tehnoloogia ja inseneeria valdkonna t\u00f6\u00f6tubade, huviringide ning teemap\u00e4evade korraldaja&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ajujaht.ee\/ajujahi-toetajad-panid-sel-hooajal-valja-mitmeid-eriauhindu\/\">Merkuur<\/a>.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2017. aasta 1. septembril j\u00f5ustus uus&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.riigiteataja.ee\/akt\/101072017001?leiaKehtiv\">riigihangete seadus<\/a>, mille kohaselt arvestatakse riigihangete planeerimisel ja korraldamisel sotsiaalsete kaalutluste, innovatsiooni rakendamise ning keskkonnas\u00e4\u00e4stlike lahendustega. Hankija v\u00f5ib hankelepingu hinna v\u00f5i kulu suuruse riigihanke alusdokumentides kindlaks m\u00e4\u00e4rata ja hinnata pakkumusi ka \u00fcksnes kvalitatiivsete, keskkonnaalaste v\u00f5i sotsiaalsete kriteeriumide alusel.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2018. aasta kevadel sai Ajujahi parimaks \u00e4riidee sotsiaalse ettev\u00f5tluse kategoorias &nbsp;Triumf Health, mis on krooniliselt haigetele lastele l\u00e4bi m\u00e4ngu ps\u00fchholoogilist tuge pakkuv startup. 5000 euro suuruse auhinna panid v\u00e4lja&nbsp;<em>SEB ja Sotsiaalsete Ettev\u00f5tete V\u00f5rgustik.<\/em><\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2018. aastal avas SEV K\u00dcSKi toel&nbsp;<a href=\"http:\/\/kysk.us12.list-manage2.com\/track\/click?u=abe1b40a09f68d95ed5806654&amp;id=610b194665&amp;e=a30df36e3b\">Maailmamuutjate registri<\/a>&nbsp;ning ootab \u00fchinguid sellega liituma. Maailmamuutjate register on \u00fchingute jaoks praktiline enese anal\u00fc\u00fcsimise ja tegevuste planeerimise t\u00f6\u00f6riist, mis aitab atraktiivselt n\u00e4idata oma m\u00f5ju v\u00f5imalikele partneritele ja rahastajatele. Register hakkab koondama infot Eesti maailmamuutjate kohta.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->\n\n<!-- wp:paragraph -->\n<p>2018. aastal avaldas SEV raamatu \u201c<a href=\"https:\/\/vana2018.sev.ee\/valminud-raamat-kuidas-saada-arihundiks-aktiivse-turunduse-ja-muugi-nipid\/\">Kuidas saada \u00e4rihundiks<\/a>? Aktiivse turunduse ja m\u00fc\u00fcgi nipid\u201d. Tegu on esimese eesti keeles ilmunud k\u00e4siraamatuga, mida on v\u00f5imalik kasutada just sotsiaalsetel v\u00f5i sotsiaalselt vastutustundlikel ettev\u00f5tetel r\u00e4\u00e4kimaks oma lugu ning tehes esimesi samme oma turunduse ja m\u00fc\u00fcgi arendamiseks.<\/p>\n<!-- \/wp:paragraph -->","post_title":"Sotsiaalse ettev\u00f5tluse m\u00f5iste v\u00f5eti Eestis kasutusele 2005. aastal","post_excerpt":"","post_status":"publish","comment_status":"closed","ping_status":"closed","post_password":"","post_name":"sotsiaalse-ettevotluse-moiste-voeti-eestis-kasutusele-2005-aastal","to_ping":"","pinged":"","post_modified":"2022-03-16 14:47:55","post_modified_gmt":"2022-03-16 11:47:55","post_content_filtered":"","post_parent":0,"guid":"https:\/\/sev.kanso.ee\/?p=534","menu_order":0,"post_type":"post","post_mime_type":"","comment_count":"0","filter":"raw"}],"highlighted_content_section_info_link":{"title":"K\u00f5ik artiklid","url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/blogi\/","target":"_blank"},"highlighted_content_section_title":"Kasulik lugemine","linkedin_url":"https:\/\/www.linkedin.com\/company\/estonian-social-enterprise-network\/","newsletter_section_background_image":{"ID":45,"id":45,"title":"parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash","filename":"parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash.jpg","filesize":843596,"url":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash.jpg","link":"https:\/\/sev.kanso.ee\/esileht\/parabol-qsv1gwyefa8-unsplash\/","alt":"","author":"1","description":"","caption":"","name":"parabol-qsv1gwyefa8-unsplash","status":"inherit","uploaded_to":6,"date":"2022-01-19 17:54:30","modified":"2022-01-19 17:55:04","menu_order":0,"mime_type":"image\/jpeg","type":"image","subtype":"jpeg","icon":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-includes\/images\/media\/default.png","width":2560,"height":1709,"sizes":{"thumbnail":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash-200x134.jpg","thumbnail-width":200,"thumbnail-height":134,"medium":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash-1024x684.jpg","medium-width":1024,"medium-height":684,"medium_large":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash-768x513.jpg","medium_large-width":768,"medium_large-height":513,"large":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash.jpg","large-width":2560,"large-height":1709,"1536x1536":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash-1536x1025.jpg","1536x1536-width":1536,"1536x1536-height":1025,"2048x2048":"https:\/\/sev.kanso.ee\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/parabol-qSv1gwYEfa8-unsplash-2048x1367.jpg","2048x2048-width":2048,"2048x2048-height":1367}},"newsletter_section_intro":"Sul on v\u00f5imalus saada igakuiselt v\u00e4\u00e4rtuskirju sotsiaalsest ettev\u00f5tlusest. Mis on suurimad uudised selles valdkonnas? Kes pakub h\u00e4id v\u00f5imalusi enda v\u00f5i ettev\u00f5tte arendamiseks? Millistest v\u00f5istlustest on v\u00f5imalik osa v\u00f5tta? Liitu v\u00e4\u00e4rtuskirjadega ja saa sellest k\u00f5igest teada!","newsletter_section_title":"V\u00e4\u00e4rtuskirjadega liitumine","show_blog_posts_dates":false}}